<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>demo on 卢恺的博客</title>
    <link>https://lukai404.github.io/tags/demo/</link>
    <description>Recent content in demo on 卢恺的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zn-CN</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Dec 2019 12:29:41 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lukai404.github.io/tags/demo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>杂想·熵增</title>
      <link>https://lukai404.github.io/posts/%E6%9D%82%E6%83%B3%E7%86%B5%E5%A2%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2019 12:29:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lukai404.github.io/posts/%E6%9D%82%E6%83%B3%E7%86%B5%E5%A2%9E/</guid>
      <description>在宇宙诞生的时候，物质（其实也是一种能量的体现）的混乱度不算高，随着宇宙的演化和时间的推进，混乱度愈加增加。在这之中，就好像有一只无形的手在为宇宙演化的方向着力，这只手我们看不见，却能感受得到，它就叫熵增。
熵增一直存在着，主导着宇宙的演化。它的主要含义是说在无外界干扰的系统内，熵值不会减少。熵增首先体现在微观上，绝对零度无法达到，粒子们无时无刻不做着无规律的运动，这些运动无法被准确描述和预测，这便是熵增在微观层面上的底层基础。随着时间变化，微观上的熵增会便会逐渐产生累计，一直到宏观上发生变化才会表现出来，熵增便进入宏观领域。按照熵增定律，没有外界的干扰的系统，最终会走向一片死寂，内部的混乱度很高，十分无序。
放眼到地球上的演化。从地球形成之初，到慢慢形成稳定的地表状态，再到生命的出现，经过进化，最终生命成为地球上最有特色的一部分。这样来看，地球好像经历了一个反熵增的过程，从一开始混乱无序到后面生机勃勃（事实上，生物体是一个极其复杂，极其有序的系统，是一个反熵增的实例），地球似乎不符合熵增定律的描述。但是这种观点忽略了一个很重要的因素：地球处于太阳系中，主要的持久能源是恒星的氢核聚变，太阳的能量通过光的形式传递到地球，被绿色植物吸收利用，绿色植物再将这部分能量通过食物链传递到整个生物界。所以，地球的演化并不是一个反例，而是正例，可以说明外界干扰对熵增的阻碍性。但是，当我们取生物的演化为研究对象时我们会发现，生物的进化其实在宏观上是熵增，在局部是熵减的过程：一是因为生物个体的形成和性状的进化本身就是一个越来越有序的过程，熵减，这是局部来看；二来从宏观来看，生物从最简单的品种和遗传机制出发，在不同的生存环境下演化出了成千上万种物种，这又是一种熵增。
那么，我们仔细看一下这个微观层次的熵减。我们知道，我们地球上的生物组成元素全是地球上本来就有的元素，只不过它们原来是混乱无序地存在于自然界之中，处于一个熵增的状态。但是由于一些不确定性因素（猴子定律），某些元素和物质慢慢地形成了一些与纯粹物质不同的“新型物质集合”，而这个不同点就在于我们经常所说的那个词，生命。生命是一个区别于一般物质的集合，。可以说，生命是一种更高级的物质形态。那么关键来了，因为生命是一个比周围环境有序的集合，生命要想维持这种特殊状态，必须不断地进行自我地的更替，这就离不开同自然界的交互，它需要和周边环境进行交互，包括物质方面与信息方面。而正是这个过程，让生命这个系统出现了反熵增的趋势。现在的我们每天都需要喝水，吃东西，上厕所，这些都是生物需要同外界交互以此来维持本身的有序性的体现。试想，如果我们一周不吃饭，不喝水，不上厕所，我们很有可能会死亡，而死亡正是生物体从特殊的物质集合回到普通物质世界的标志，一个月后，我们原来的身体渐渐开始真正回归到自然世界，原本有序的器官、组织、细胞开始慢慢变得无序，由此可见，生物体一旦失去了和外界交互的自主性，便会很快被自然熵增的规律吞没。
接下来论证为什么生命因为承受苦难而存在。因为我们已经认识到生命的维持需要我们的自主性，同外界自然进行信息交互和物质交互，这是一个逆熵增的过程。生命要发展必须不断地逆熵增，不断地在无序的自然环境下维持自身的有序性。从人类角度来看，生命的苦难在人类形成文明之前主要表现在冷暖饿饱上，一天不进食将会感到饥饿，几天不进食生命就会垂危，原始人类为了生存下去，会自主地去寻食来维持活动，简单来看，这便是一个生命与生俱来地苦难过程。除了人类之外的大部分生命同原始人类一样，它们的苦难来自于最基本的生命维持上，来自寻食，保暖，繁衍等等重要的生命活动上。
当人类进化文明社会之后，不断发展的生产力使得人类群体不再需要过分考虑冷暖饿饱等基本生存条件，而此时人类生命的苦难更多地来自于社会快速进步中的同类竞争，一个文明在理性情况下都会向更好的方向发展，因而在快速发展的文明内部，每个个体都负有一定压力与痛苦，从宏观来看，千千万万个苦难汇集为人类文明的苦难，人类不断承受苦难来抵消自身发展带来的逆熵增副作用，这也许是现代人焦虑和压力大的一种合理解释。
生命因为苦难而存在。宇宙的熵增不会停，细胞的生命活动不会停、人类的呼吸不会停、文明的发展不会停。
苦难与生命相伴相随。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The &#34;figure&#34; Shortcode</title>
      <link>https://lukai404.github.io/posts/the-figure-shortcode/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 12:29:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lukai404.github.io/posts/the-figure-shortcode/</guid>
      <description>Hugo has figure shortcode built in, so you can easily add figcaptions or hyperlink rel attributes to images. Documentations can be found here:
https://gohugo.io/content-management/shortcodes/#figure
This theme has 3 CSS classes made for figure elements:
 big: images will break the width limit of main content area. left: images will float to the left. right: images will float to the right.  If a figure has no class set, the image will behave just like a normal markdown image: !</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>